<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: processo | Ricardo Borelli]]></title>
  <link href="http://rabc.github.com/blog/categories/processo/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rabc.github.com/"/>
  <updated>2012-04-30T22:29:39-03:00</updated>
  <id>http://rabc.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Ricardo Borelli]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Caos.]]></title>
    <link href="http://rabc.github.com/2012/04/02/caos/"/>
    <updated>2012-04-02T20:48:00-03:00</updated>
    <id>http://rabc.github.com/2012/04/02/caos</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>“Introduce a little anarchy, upset the established order, and everything becomes chaos, I’m an agent of chaos,
and you know the thing about chaos? It’s fair.”</p>

<p><strong>Joker</strong></p></blockquote>

<p>Existem várias <em>buzzwords</em> para descrever organização: simplicidade, minimalismo, Getting Things Done. Todas partem do princípio de que
tudo tem que estar em seu devido lugar, nada pode ser desorganizado. Por que?</p>

<p>Essas buzzwords se vendem com o mesmo ideal: algo para ajudar a se concentrar no que realmente é importante, já que tudo estará classificado
e organizado, como livros em uma estante. Flash News: você não tem controle sobre o Universo.</p>

<!--more-->


<h2>Rotina é um saco</h2>

<p>Já tentei me forçar a um processo diário, mas cedo ou tarde eu sempre me irritava em seguir as regras e em classificar tudo. Percebi que
quanto mais eu tentava organizar o mundo a minha volta, mais eu me perdia dentro dele.</p>

<p>Organização parte do princípio de que as coisas serão previsíveis, mas o problema nisso é que, quanto mais previsível, maior a sua chance
de não ter espaço para sair disso quando surgir algo fora dessa organização.
<a href="http://articles.latimes.com/1992-02-23/business/fi-5118_1_borland-international-chairman-philippe-kahn">Bárbaros tinham uma disciplina maior</a>
do que os Europeus justamente por não tentarem organizar cada pedaço do mundo ao seu redor e por trabalharem em unidades menores.</p>

<p>A minha <a href="http://rabc.github.com/2012/01/13/wikifique-se-e-recupere-sua-sanidade/">wiki</a> não é uma tentativa de controlar meu cérebro, mas sim
uma maneira mais visual do caos em que meus conhecimentos existem.</p>

<h2>Processo te deixa conformado</h2>

<blockquote><p>Men must want to do things out of their own innermost drives. People, not commercial organizations or chains of command, are what makes
great civilizations work. Every civilization depends upon the quality of the individuals it produces. If you over-organize humans,
over-legalize them, suppress their urge to greatness—they cannot work and their civilization collapses.</p>

<p><strong>Frank Herbert in "A letter to CHOAM Attributed to The Preacher" in Children of Dune</strong></p></blockquote>

<p>Seguir um processo significa seguir o seu passo-a-passo. Isso também significa que você não vai aprender nada, já que sempre dependerá de
algo te dizendo o que fazer.</p>

<p>Resistir a um <a href="http://teddziuba.com/2011/12/process.html">processo</a> não significa sempre fazer as coisas do jeito errado. Significa aprender
com os erros. Fail more to fail better.</p>

<p>Eu continuo cometendo os mesmos erros de 5 anos atrás, a diferença é que quando tentava seguir um processo eu nunca sabia por que as coisas
davam errado. Agora sei por que estou errando.</p>

<p>Outro perigo de seguir um processo é você forçar as pessoas a sua volta a entrarem dentro desse seu mundo apenas porque você não quer correr
o risco de sentir desorganizado.</p>

<h2>Caos te deixa preparado para o inesperado</h2>

<div style="text-align:center;">
    <a href="http://rabc.github.com/images/chaos.jpg"><img src="/images/chaos.jpg" width="300" height="218"></a>
    <br />
    <p style="font-size:14px;">Fonte: <a href="http://www.reddit.com/tb/qzhoz">http://www.reddit.com/tb/qzhoz</a></p>
</div>


<p>Caos não é previsível, caos é o que vai <a href="http://lifehacker.com/5881054/order-is-never-observed-it-is-disorder-that-attracts-attention-because-it-is-awkward-and-intrusive">chamar sua atenção</a>
quando algo realmente precisar dela. Quando algo não pode ser controlado com sua organização e o seu processo tradicionais, o que você faz?
Sai correndo com a mão na cabeça?</p>

<p>Fazer o seu mundo ser caótico faz com que você regule mais o seu modo de agir, pois sabe que não terá um passo-a-passo para seguir caso
algo dê errado. Isso sim leva a uma organização melhor, já que você saberá o que fazer para que o caos não saia de controle.</p>

<p>Faça um pouco do seu mundo ser caótico e se torne um pouco menos conformista.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
