<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: vida | Ricardo Borelli]]></title>
  <link href="http://rabc.github.com/blog/categories/vida/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rabc.github.com/"/>
  <updated>2012-04-30T22:29:39-03:00</updated>
  <id>http://rabc.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Ricardo Borelli]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Projetos são pessoas. Pessoas não são diagramas.]]></title>
    <link href="http://rabc.github.com/2012/04/30/projetos-sao-pessoas-pessoas-nao-sao-diagramas/"/>
    <updated>2012-04-30T21:38:00-03:00</updated>
    <id>http://rabc.github.com/2012/04/30/projetos-sao-pessoas-pessoas-nao-sao-diagramas</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>Lazy kids.</p>

<p>Whatever happened to hard work?</p>

<p><a href="http://www.joelonsoftware.com/articles/ThePerilsofJavaSchools.html">Joel Spolsky</a></p></blockquote>

<p>Durante anos as pessoas tem estudado a melhor maneira de se fazer um projeto. E, invariavelmente, sempre chegam a conclusão de um novo
e revolucionário diagrama, onde o mundo é perfeito e tudo vai sair nos conformes. Pessoas, kd//</p>

<p>Sempre estive em um mundo onde os projetos sempre davam certos no final, apesar de chegarem na metade já errados. Aí comecei a pós-graduação
e descobri que os problemas em um mundo mais corporativo eram exatamente os mesmos! Projetos são considerados importantes, as pessoas não.</p>

<!--more-->


<h2>Programação é programação. Não importa aonde nem como.</h2>

<p><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Project_Management_Institute">PMI</a>. <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/COCOMO">Cocomo</a>. <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Agile_software_development">Agile</a>.
Chame como quiser, um projeto no final das contas continua sendo um projeto. O que vai fazer a diferença é como o ser humano responsável por ele
irá tratar de como as coisas podem e devem ser feitas.</p>

<p>Se você, programador, não está preparado para dizer 'não' ou para aceitar a mudança, está fazendo errado. Sim, um não exclui o outro. Sim, você
<strong>tem</strong> que estar preparado para os dois. Seus projetos sempre estarão no limite da entrega, no meio do caminho sempre haverá aquela pedra
onde você irá tropeçar e perder tempo voltando ao lugar.</p>

<h2>Suas ferramentas são suas. Seus métodos são seus.</h2>

<p>"Prometo que no próximo projeto vou seguir os 12 passos do <a href="http://www.joelonsoftware.com/articles/fog0000000043.html">Joel Test</a>!".
<strong>Ninguém se importa!</strong> De fato, o único que deveria se importar com isso é você, programador.</p>

<p>Se você vai seguir TDD, entrega incremental ou utilizar o controle de versão mais moderno de todos, pouco importa para quem não está ali
sentado digitando código. Para eles, o que importa é a entrega final. É seu dever manter <a href="http://www.readwrites.com/post/14264667861/code-quality">suas ferramentas afiadas</a>
e saber o que exatamente esperam que o projeto faça. O resto é apenas um escudo, contra você mesmo e contra fatores externos.</p>

<h2>Cuida de pessoas no lugar de gerenciar projetos.</h2>

<p>Admita: você erra, afinal é humano. Aquele código feio e mal-escrito ficará lá pois você acha que vai voltar nele depois mas nunca mais volta.
"Ship first, ask later" só funciona quando você sabe o que está fazendo, e isso só é possível quando você sabe o que está fazendo.</p>

<p>Todo programador passa pela fase de tentar várias soluções ao mesmo tempo até uma dar certo (tipo criança batendo a cabeça na parede). Se você
é assim, sua opção é encher o saco de quem está ao seu lado. Se você lidera uma equipe, sua função é identificar esse tipo de comportamento
e ajudar.</p>

<p>Um projeto pode até dar errado, mas as pessoas sempre dão certo.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Caos.]]></title>
    <link href="http://rabc.github.com/2012/04/02/caos/"/>
    <updated>2012-04-02T20:48:00-03:00</updated>
    <id>http://rabc.github.com/2012/04/02/caos</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>“Introduce a little anarchy, upset the established order, and everything becomes chaos, I’m an agent of chaos,
and you know the thing about chaos? It’s fair.”</p>

<p><strong>Joker</strong></p></blockquote>

<p>Existem várias <em>buzzwords</em> para descrever organização: simplicidade, minimalismo, Getting Things Done. Todas partem do princípio de que
tudo tem que estar em seu devido lugar, nada pode ser desorganizado. Por que?</p>

<p>Essas buzzwords se vendem com o mesmo ideal: algo para ajudar a se concentrar no que realmente é importante, já que tudo estará classificado
e organizado, como livros em uma estante. Flash News: você não tem controle sobre o Universo.</p>

<!--more-->


<h2>Rotina é um saco</h2>

<p>Já tentei me forçar a um processo diário, mas cedo ou tarde eu sempre me irritava em seguir as regras e em classificar tudo. Percebi que
quanto mais eu tentava organizar o mundo a minha volta, mais eu me perdia dentro dele.</p>

<p>Organização parte do princípio de que as coisas serão previsíveis, mas o problema nisso é que, quanto mais previsível, maior a sua chance
de não ter espaço para sair disso quando surgir algo fora dessa organização.
<a href="http://articles.latimes.com/1992-02-23/business/fi-5118_1_borland-international-chairman-philippe-kahn">Bárbaros tinham uma disciplina maior</a>
do que os Europeus justamente por não tentarem organizar cada pedaço do mundo ao seu redor e por trabalharem em unidades menores.</p>

<p>A minha <a href="http://rabc.github.com/2012/01/13/wikifique-se-e-recupere-sua-sanidade/">wiki</a> não é uma tentativa de controlar meu cérebro, mas sim
uma maneira mais visual do caos em que meus conhecimentos existem.</p>

<h2>Processo te deixa conformado</h2>

<blockquote><p>Men must want to do things out of their own innermost drives. People, not commercial organizations or chains of command, are what makes
great civilizations work. Every civilization depends upon the quality of the individuals it produces. If you over-organize humans,
over-legalize them, suppress their urge to greatness—they cannot work and their civilization collapses.</p>

<p><strong>Frank Herbert in "A letter to CHOAM Attributed to The Preacher" in Children of Dune</strong></p></blockquote>

<p>Seguir um processo significa seguir o seu passo-a-passo. Isso também significa que você não vai aprender nada, já que sempre dependerá de
algo te dizendo o que fazer.</p>

<p>Resistir a um <a href="http://teddziuba.com/2011/12/process.html">processo</a> não significa sempre fazer as coisas do jeito errado. Significa aprender
com os erros. Fail more to fail better.</p>

<p>Eu continuo cometendo os mesmos erros de 5 anos atrás, a diferença é que quando tentava seguir um processo eu nunca sabia por que as coisas
davam errado. Agora sei por que estou errando.</p>

<p>Outro perigo de seguir um processo é você forçar as pessoas a sua volta a entrarem dentro desse seu mundo apenas porque você não quer correr
o risco de sentir desorganizado.</p>

<h2>Caos te deixa preparado para o inesperado</h2>

<div style="text-align:center;">
    <a href="http://rabc.github.com/images/chaos.jpg"><img src="/images/chaos.jpg" width="300" height="218"></a>
    <br />
    <p style="font-size:14px;">Fonte: <a href="http://www.reddit.com/tb/qzhoz">http://www.reddit.com/tb/qzhoz</a></p>
</div>


<p>Caos não é previsível, caos é o que vai <a href="http://lifehacker.com/5881054/order-is-never-observed-it-is-disorder-that-attracts-attention-because-it-is-awkward-and-intrusive">chamar sua atenção</a>
quando algo realmente precisar dela. Quando algo não pode ser controlado com sua organização e o seu processo tradicionais, o que você faz?
Sai correndo com a mão na cabeça?</p>

<p>Fazer o seu mundo ser caótico faz com que você regule mais o seu modo de agir, pois sabe que não terá um passo-a-passo para seguir caso
algo dê errado. Isso sim leva a uma organização melhor, já que você saberá o que fazer para que o caos não saia de controle.</p>

<p>Faça um pouco do seu mundo ser caótico e se torne um pouco menos conformista.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Lição #1: Esqueça tudo o que você sabe]]></title>
    <link href="http://rabc.github.com/2011/12/04/licao-1-esqueca-tudo-o-que-voce-sabe/"/>
    <updated>2011-12-04T22:50:00-02:00</updated>
    <id>http://rabc.github.com/2011/12/04/licao-1-esqueca-tudo-o-que-voce-sabe</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Aprender um novo idioma é difícil. Você se sente como uma criança de 5 anos tentando repetir (sem sucesso) o alfabeto, enquanto procura sentido
e algum padrão no que está falando. Até que você percebe que existem palavras e estrutura parecidas, mas completamente diferente, e desiste
de tentar relacionar o novo idioma com o seu idioma nativo.</p>

<p>Concorda? Agora, me explique: por que não fazer o mesmo ao aprender uma nova linguagem de programação?</p>

<!-- more -->


<h2>Linguagens diferentes exigem padrões diferentes</h2>

<p><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Software_design_pattern">Design Patterns</a> é o que não falta. Cada um foi concebido com alguma linguagem em mente
(exceto quando autores utilizam pseudo-código, mas divago), utilizando seus padrões já pré-estabelecidos.</p>

<p>O que vejo muito é que alguns programadores tentam fazer um <em>port</em> de sua linguagem preferida ao aprender uma nova linguagem. Com isso, tentam
emular o mesmo ambiente que tinham antes e ganhar tempo no aprendizado. <em>Isso está completamente errado.</em></p>

<p>Pode até funcionar no começo, mas se prepare para as consequências futuras quando o seu software começar a dar problema pelo fato de a linguagem
não ter suportado tão bem a estrutura que você criou.</p>

<div style="text-align:center;">
<img src="http://i.imgur.com/QV88c.jpg" width="400" height="317">
<br />
<p style="font-size:14px;">Quem nunca passou por isso?</p>
</div>


<p>Um DTO que funciona muito bem em Java pode (e vai) dar muitos problemas no seu projeto em Objective-C. A validação <em>server-side</em> única e automática
que existe no .NET vai te dar muito trabalho para imitar em PHP.</p>

<h2>Lição #2: não existe lição número 2</h2>

<p>Cada linguagens já tem um <a href="http://mirnazim.org/writings/python-ecosystem-introduction/">ecosistema</a> e estruturas próprias feitas exatamente
para facilitar sua vida, cabe a você ler as enormes documentações e clicar em seus milhares de links e StackOverflows para descobrir
cada uma delas e como elas funcionam.</p>

<p>Aprender uma nova linguagem é difícil e leva tempo. Lide com isso.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
