<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: produtividade | Ricardo Borelli]]></title>
  <link href="http://rabc.github.com/blog/categories/produtividade/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rabc.github.com/"/>
  <updated>2012-04-02T21:30:12-03:00</updated>
  <id>http://rabc.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Ricardo Borelli]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Wikifique-se e recupere sua sanidade]]></title>
    <link href="http://rabc.github.com/2012/01/13/wikifique-se-e-recupere-sua-sanidade/"/>
    <updated>2012-01-13T20:33:00-02:00</updated>
    <id>http://rabc.github.com/2012/01/13/wikifique-se-e-recupere-sua-sanidade</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>(apesar desse post falar em alguns termos técnicos, recomendo continuar a leitura mesmo que você não seja programador)</p>

<p>Sempre fui um <em>migrante tecnológico</em>: de programação desktop para web e para mobile, de Windows para Linux e para Mac OS X (é impossível
ser programador sem conhecer Unix, mas isso é assunto para outro post), de Java para PHP e para JavaScript, de C# para Objective-C e para Python.</p>

<p>Como todo bom programador teimoso, sempre insisti no "meu cérebro guarda tudo!" (talvez por isso que minhas mesas sempre foram desorganizadas,
mas divago), até que descobri que não, eu não lembrava de tudo na hora em que precisava. Aí achei
<a href="http://eriwen.com/tools/wikify-yourself/">esse post</a> que me mostrou a salvação: criar uma Wiki pessoal.</p>

<!-- more -->


<h2>Mas tudo o que preciso o Google e StackOverflow encontram, não?</h2>

<p>Não de um jeito que o seu cérebro reconheça facilmente e não faça você perder alguns minutos procurando, lendo e tentando entender. A internet
é um excelente repositório de dados mas é péssima em informações.</p>

<p>Uma Wiki pessoal pode ser acessada de qualquer máquina e organizada da maneira que você, e somente você, entenderá com as informações relevantes
e recorrentes. A Wiki não é um depósito indiscriminado de links ou textos, e sim um lugar onde você pode guardar o tipo de informação que
sempre vai precisar ter a mão: informações dos seus projetos, referências das linguagens e softwares que você utiliza, sua agenda, servidores
e sites que você utiliza.</p>

<div style="text-align:center;">
<img src="/images/post_wiki/markdown_wiki.png" width="400" height="223">
<br />
<p style="font-size:14px;">Minha referência de Markdown enquanto escrevo esse post</p>
</div>


<h2>Uma Wiki que não precisa ser instalada em um servidor</h2>

<p>O <a href="http://www.tiddlywiki.com/">Tiddlywiki</a> é uma engine feita em Java que roda diretamente no browser e que guarda tudo em um banco de dados interno.
Tiddlywiki e Dropbox formam a dupla perfeita: fácil de guardar e de ser acessado de qualquer lugar.</p>

<p>Eu aceitei a sugestão do post que citei lá em cima e utilizo o <a href="http://www.dcubed.ca/Welcome_to_d-cubed.html">d-cubed</a>, que é um Tiddlywiki
pré-configurado.</p>

<h2>Saiba o que guardar</h2>

<p>Referências rápidas, estruturado de uma forma que você reconheça rapidamente. Se a Wiki será minimalista ou expansiva é uma decisão sua,
desde que você se encontre nela.</p>

<div style="text-align:center;">
<img src="/images/post_wiki/sidebar.png" width="400" height="398">
<br />
<p style="font-size:14px;">Isso é o que a minha Wiki tem atualmente</p>
</div>


<p>O d-cubed já vem com uma boa estrutura para separar os tipos de informações. Essa estrutura pode parecer complicada no começo (e, acredite,
você ficará perdido até entender), mas tudo dentro dele se conecta de uma forma fácil de ser administrada.</p>

<h2>Sua sanidade de volta</h2>

<p>Construir uma Wiki não é somente um exercício de organização e escrita. É também uma forma de entender melhor como alguma coisa funciona ao criar
um novo item, uma forma de ter uma visão geral do seu projeto e de ter informações sempre a mão.</p>

<p>Produtividade e organização viram apenas palavras quando suas informações são apenas dados.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
