<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: internet | Ricardo Borelli]]></title>
  <link href="http://rabc.github.com/blog/categories/internet/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rabc.github.com/"/>
  <updated>2012-04-01T19:11:45-03:00</updated>
  <id>http://rabc.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Ricardo Borelli]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Sobre o SOPA (ou por que esse tipo de lei deveria causar mais medo em você)]]></title>
    <link href="http://rabc.github.com/2011/12/29/sobre-o-sopa-ou-por-que-esse-tipo-de-lei-deveria-causar-mais-medo-em-voce/"/>
    <updated>2011-12-29T19:18:00-02:00</updated>
    <id>http://rabc.github.com/2011/12/29/sobre-o-sopa-ou-por-que-esse-tipo-de-lei-deveria-causar-mais-medo-em-voce</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Americanos adoram criar siglas para suas leis: DMCA, ACTA, COICA. E a lei do momento atende pelo nome de SOPA.</p>

<p><strong>tl;dr</strong> SOPA é uma lei em que uma mera <em>acusação</em> já pode fazer com que o seu conteúdo online seja abatido, destruído e esquartejado. Ah, não
somente o seu conteúdo, mas <strong>você</strong> também. O <a href="http://www.gemind.com.br/5746/empresa-tecnologia-contra-sopa-eua/">Gemind</a> e o
<a href="http://www.reddit.com/r/explainlikeimfive/comments/meh0k/eli5_sopa/c30cyoy">Reddit</a> explicam em detalhes.</p>

<!-- more -->


<h2>Tá, mas o que isso tem a ver comigo que moro em outro hemisfério?</h2>

<p><strong>Tudo.</strong></p>

<p>Praticamente tudo o que você faz na internet está, de uma maneira ou outra, hospedada nos EUA. Se você tem um site com domínio internacional,
provavelmente registrou utilizando o GoDaddy (guarde esse nome).</p>

<p>Colocou no YouTube aquele vídeo do seu sobrinho dançando Lady Gaga? SOPA vai fazer com que o vídeo seja removido.</p>

<p>Hospedou seu blog no Github e escreveu contra alguma empresa americana? SOPA vai abater a bala o seu blog.</p>

<h2>O fiasco do GoDaddy</h2>

<p>Um dos principais pontos do SOPA é que poderá ser requisitado que os provedores de DNS <em>tirem</em> o site do ar. É como se a empresa que vende
água engarrafada fechasse o registro geral de água da sua casa.</p>

<p>Aí um certo dia descobriu-se que o GoDaddy apoia/apoiava o SOPA. O maior provedor de domínios sendo a favor do SOPA significa que esse processo
de tirar arbitrariamente um site do ar ficará mais fácil (e que eles concordam em tirar do ar seus próprios clientes!).</p>

<p>Resultado: <a href="http://www.reddit.com/r/politics/comments/nmnie/godaddy_supports_sopa_im_transferring_51_domains/">milhares</a> de pessoas e
<a href="https://twitter.com/#!/jimmy_wales/status/150287579642740736">sites importantes</a> resolveram tirar seus domínios do GoDaddy e ir para
outros provedores. Alguns desses provedores, como o <a href="http://www.namecheap.com/">NameCheap</a>, souberam aproveitar essa raiva contra o GoDaddy
e se posicionaram <strong>contra</strong> o SOPA. (<strong>update:</strong> o Namecheap deu até um <a href="https://www.facebook.com/NameCheap/posts/10150443018538282">cupom de desconto</a>
para quem transferir o domínio)</p>

<p>Primeiro, o GoDaddy <a href="http://www.gemind.com.br/8333/go-daddy-sopa/">falou que isso não teve impacto</a> nos negócios deles. Depois, entrou em modo
<a href="https://plus.google.com/111996409013825587891/posts/7AMw7gDQ7Bi">"Nós gostamos dos nossos clientes!"</a> (a.k.a. desespero).</p>

<p>Até que resolveram <a href="http://www.gemind.com.br/8368/go-daddy-volta-atras-apoio-sopa/">tirar o apoio</a> a lei. Você acreditou nessa história?
<a href="http://www.reddit.com/r/technology/comments/npair/godaddy_has_not_withdrawn_its_official/">Pois é...</a></p>

<h2>Moral da história: o mundo não é mais pequeno</h2>

<p>As principais vozes contra o SOPA são empreendedores americanos (gente grande como Paul Graham e Alexis Ohanian), pois eles sabem como isso
vai afetar o negócio deles. E o negócio deles somos todos nós que acessamos a internet todos os dias.</p>

<p>Por isso, chamo a todos que estão lendo isso e que possuem domínios registrados pelo GoDaddy (startups brasileiras ou simples individuais)
a pesquisarem mais sobre o assunto e se posicionarem.</p>

<p>O planeta pode até ser grande, mas a internet fez o mundo ficar pequeno. Para melhor.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
