<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: internet | Ricardo Borelli]]></title>
  <link href="http://rabc.github.com/blog/categories/internet/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://rabc.github.com/"/>
  <updated>2013-01-13T13:58:45-02:00</updated>
  <id>http://rabc.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Ricardo Borelli]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[R.I.P. Aaron Swartz e por que você deve saber quem ele foi]]></title>
    <link href="http://rabc.github.com/2013/01/13/r-i-p-aaron-swartz-e-por-que-voce-deve-saber-quem-ele-foi/"/>
    <updated>2013-01-13T14:00:00-02:00</updated>
    <id>http://rabc.github.com/2013/01/13/r-i-p-aaron-swartz-e-por-que-voce-deve-saber-quem-ele-foi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Aos 14 anos fez parte do grupo que criou as especificações para o RSS 1.0. Também viria a ajudar na criação do Creative Commons.</p>

<p>Começou a estudar em Stanford, mas largou e começou uma startup. Mais tarde juntou-se ao Reddit, onde criou o framework web.py,
que foi fundamental no início do Reddit.</p>

<p>Enfrentou o governo Americano e baixou uma parte do banco de dados do sistema <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Pacer">PACER</a>, que possui
informações públicas sobre julgamentos mas onde o acesso é cobrado. Fez isso pois acreditava que o conhecimento deveria ser livre.</p>

<p>Aí resolveu enfrentar alguém maior ainda: a plataforma de pesquisas científicas <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/JSTOR">JSTOR</a>. Entrou no MIT e
baixou milhares de artigos científicos. Fez por ainda acreditar no conhecimento livre.</p>

<p>Aos 26 anos, suicidou-se. Depressão e a perspectiva de ter que enfrentar a prisão por causa do caso JSTOR,
<a href="http://boingboing.net/2013/01/12/rip-aaron-swartz.html">como Cory Doctorow bem falou</a>.</p>

<!--more-->


<h2>O conhecimento deveria ser livre</h2>

<p>A humanidade só chegou aonde chegou graças ao conhecimento adquirido por pesquisas científicas e humanas, graças a colaboração
entre pesquisadores. A internet começou como uma forma de interligar universidades por precisarem de uma maneira mais rápida
para que as pesquisas fossem compartilhadas. Então, por que plataformas como o JSTOR são toleradas?</p>

<p>Qualquer um que já fez algum trabalho acadêmico, não importa o grau, sabe o que é ter que depender de estar fisicamente dentro de uma
universidade apenas para baixar gratuitamente algo que irá colaborar para a sua pesquisa. Essa restrição é uma atrocidade em uma era em
que podemos estar fisicamente em um lugar mas virtualmente em todos. Pior ainda são os valores exorbitantes e tirados do éter que podem
ser pagos para ter acesso a uma pesquisa que pertence a outra pessoa e que dificilmente receberá uma parte desse dinheiro.</p>

<p>Esse conhecimento também pode trazer grandes benefícios se uma pessoa não pertence ao meio acadêmico. Durante a pós-graduação que fiz,
tive acesso a pesquisas sobre geolocalização que se tornaram conhecimentos importantes que comecei a utilizar e continuará sendo utilizado.
Essas pesquisas também teriam sido fundamentais em projetos passados que participei.</p>

<h2>Mas alguém pagou para produzirem essas pesquisas</h2>

<p>Sim. Universidades públicas do mundo todo pagaram os estudantes. Empresas pagaram pois se beneficiaram dessa pesquisa, através de inovação
e/ou patentes. Estudantes formaram novas empresas e criaram novos produtos a partir dessas pesquisas.</p>

<p>Nunca na história da humanidade foi tão fácil divulgar e ler o conhecimento. Wikipedia possui mais verbetes que qualquer enciclopédia na
história da humanidade, <a href="https://github.com/twitter">diversas</a> <a href="https://github.com/facebook">empresas</a> abrem o código de seus projetos
internos sem pedir um centavo. Conhecimento aberto serve para ser validado, arrumado e melhorado.</p>

<h2>Mundo acadêmico deixou de fazer parte do mundo real</h2>

<p>É por causa dessa idéia de se fechar que as pessoas cada vez mais acham que universidades deixam de ser uma coisa útil. Um ambiente que foi
feito para se aprender tornou-se um ambiente com pessoas acham que estão no alto de uma torre de marfim olhando os meros mortais se digladiando
abaixo.</p>

<p>Conhecimento foi feito para enriquecer e não somente para trazer lucro.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Sobre o SOPA (ou por que esse tipo de lei deveria causar mais medo em você)]]></title>
    <link href="http://rabc.github.com/2011/12/29/sobre-o-sopa-ou-por-que-esse-tipo-de-lei-deveria-causar-mais-medo-em-voce/"/>
    <updated>2011-12-29T19:18:00-02:00</updated>
    <id>http://rabc.github.com/2011/12/29/sobre-o-sopa-ou-por-que-esse-tipo-de-lei-deveria-causar-mais-medo-em-voce</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Americanos adoram criar siglas para suas leis: DMCA, ACTA, COICA. E a lei do momento atende pelo nome de SOPA.</p>

<p><strong>tl;dr</strong> SOPA é uma lei em que uma mera <em>acusação</em> já pode fazer com que o seu conteúdo online seja abatido, destruído e esquartejado. Ah, não
somente o seu conteúdo, mas <strong>você</strong> também. O <a href="http://www.gemind.com.br/5746/empresa-tecnologia-contra-sopa-eua/">Gemind</a> e o
<a href="http://www.reddit.com/r/explainlikeimfive/comments/meh0k/eli5_sopa/c30cyoy">Reddit</a> explicam em detalhes.</p>

<!-- more -->


<h2>Tá, mas o que isso tem a ver comigo que moro em outro hemisfério?</h2>

<p><strong>Tudo.</strong></p>

<p>Praticamente tudo o que você faz na internet está, de uma maneira ou outra, hospedada nos EUA. Se você tem um site com domínio internacional,
provavelmente registrou utilizando o GoDaddy (guarde esse nome).</p>

<p>Colocou no YouTube aquele vídeo do seu sobrinho dançando Lady Gaga? SOPA vai fazer com que o vídeo seja removido.</p>

<p>Hospedou seu blog no Github e escreveu contra alguma empresa americana? SOPA vai abater a bala o seu blog.</p>

<h2>O fiasco do GoDaddy</h2>

<p>Um dos principais pontos do SOPA é que poderá ser requisitado que os provedores de DNS <em>tirem</em> o site do ar. É como se a empresa que vende
água engarrafada fechasse o registro geral de água da sua casa.</p>

<p>Aí um certo dia descobriu-se que o GoDaddy apoia/apoiava o SOPA. O maior provedor de domínios sendo a favor do SOPA significa que esse processo
de tirar arbitrariamente um site do ar ficará mais fácil (e que eles concordam em tirar do ar seus próprios clientes!).</p>

<p>Resultado: <a href="http://www.reddit.com/r/politics/comments/nmnie/godaddy_supports_sopa_im_transferring_51_domains/">milhares</a> de pessoas e
<a href="https://twitter.com/#!/jimmy_wales/status/150287579642740736">sites importantes</a> resolveram tirar seus domínios do GoDaddy e ir para
outros provedores. Alguns desses provedores, como o <a href="http://www.namecheap.com/">NameCheap</a>, souberam aproveitar essa raiva contra o GoDaddy
e se posicionaram <strong>contra</strong> o SOPA. (<strong>update:</strong> o Namecheap deu até um <a href="https://www.facebook.com/NameCheap/posts/10150443018538282">cupom de desconto</a>
para quem transferir o domínio)</p>

<p>Primeiro, o GoDaddy <a href="http://www.gemind.com.br/8333/go-daddy-sopa/">falou que isso não teve impacto</a> nos negócios deles. Depois, entrou em modo
<a href="https://plus.google.com/111996409013825587891/posts/7AMw7gDQ7Bi">"Nós gostamos dos nossos clientes!"</a> (a.k.a. desespero).</p>

<p>Até que resolveram <a href="http://www.gemind.com.br/8368/go-daddy-volta-atras-apoio-sopa/">tirar o apoio</a> a lei. Você acreditou nessa história?
<a href="http://www.reddit.com/r/technology/comments/npair/godaddy_has_not_withdrawn_its_official/">Pois é...</a></p>

<h2>Moral da história: o mundo não é mais pequeno</h2>

<p>As principais vozes contra o SOPA são empreendedores americanos (gente grande como Paul Graham e Alexis Ohanian), pois eles sabem como isso
vai afetar o negócio deles. E o negócio deles somos todos nós que acessamos a internet todos os dias.</p>

<p>Por isso, chamo a todos que estão lendo isso e que possuem domínios registrados pelo GoDaddy (startups brasileiras ou simples individuais)
a pesquisarem mais sobre o assunto e se posicionarem.</p>

<p>O planeta pode até ser grande, mas a internet fez o mundo ficar pequeno. Para melhor.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
